<?xml version="1.0"?>
<rss version="2.0">
   <channel>
      <title>Civilisation</title>
      <link>https://pekrau.github.io/</link>
      <description>Blogg om Samhälle, vetenskap, kultur, av Per Kraulis.</description>
      <language>sv</language>
      <pubDate>Fri, 16 Sep 2022 16:01:12 +0200</pubDate>
      <webMaster>per.kraulis@gmail.com</webMaster>
      
      <item>
         <title>Mellan liberalism och religion</title>
         <link>https://pekrau.github.io/2020/12/25/mellan-liberalism-och-religion/</link>
         <category>Joel Halldorf, Larry Siedentop, Patrick Deneen, Sans magasin, Politik, Religion vs ateism, Samhälle</category>
         <description>
*Denna text har publicerats i [SANS Magasin nr 3 2019](https://fritanke.se/sans/sans-nr-3-2019/), men är inte tillgänglig på nätet där.*

Joel Halldorf, teolog och skribent i Dagen och Expressen, skriver i boken “Gud: Återkomsten” att dagens känsla av kris orsakas av “den tomhet som finns i hjärtat av det liberala projektet.” Han hävdar att den liberala individualismen inte kan utgöra grunden för ett hållbart samhälle. Lösningen på problemet är att religionens politiska, kulturella och sociala roll måste få större utrymme i en postsekulär värld. Diskussionen är intressant och tar upp många aspekter, men, som jag ska försöka visa, hans grundläggande argumentation är motsägelsefull.</description>
         <pubDate>Fri, 25 Dec 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
         <guid>d1ca2b188477df903eb63dbf595b0fa4e6e7b598</guid>
      </item>
      
      <item>
         <title>Liberalt vägval: Pangloss eller social ingenjörskonst</title>
         <link>https://pekrau.github.io/2019/12/08/liberalt-vagval-pangloss-eller-social-ingenjorskonst/</link>
         <category>invandring, Leibniz, liberalism, Pangloss, social ingenjörskonst, Sofia Mirjamsdotter, Voltaire, Politik, Samhälle</category>
         <description>
Pangloss är en figur i [Voltaires](https://sv.wikipedia.org/wiki/Voltaire) roman [Candide](https://sv.wikipedia.org/wiki/Candide) (1759), en bok som många i min generation har (tvingats) läsa i skolan. Candide är en naiv yngling som ser krig, jordbävningar och andra katastrofer i Europa och världen. Han följs åt av filosofen Pangloss, vars syn på världen är att den är den bästa möjliga. Vilket elände som än diskuteras så har han en förklaring till varför det måste vara på det viset. Pangloss är ett illa dolt nidporträtt av filosofen [Leibniz](https://sv.wikipedia.org/wiki/Gottfried_Wilhelm_von_Leibniz) (1646-1716), som hävdade att Gud är perfekt, och att allt som denne skapat därför också är perfekt, även om vi enkla människor inte begriper det.

Det må vara mig förlåtet, men det är Pangloss jag tänker på när jag läser Sofia Mirjamsdotters text ["Jag är så obeskrivligt trött på svartmålandet av Sverige"](https://www.allehanda.se/artikel/sofia-mirjamsdotter-jag-ar-sa-obeskrivligt-trott-pa-svartmalandet-av-sverige). </description>
         <pubDate>Sun, 08 Dec 2019 00:00:00 +0100</pubDate>
         <guid>e52e794cf609c874a6d6438d5ce6b7648cd7c135</guid>
      </item>
      
      <item>
         <title>Individualismen, människan och behovet av liberal självkritik</title>
         <link>https://pekrau.github.io/2019/10/23/individualismen-manniskan-och-behovet-av-liberal-sjalvkritik/</link>
         <category>Edmund Burke, Friedrich Hayek, individualism, John Rawls, John Stuart Mill, Karl Marx, Karl Popper, liberalism, mänskliga rättigheter, Filosofi (philosophy), Politik, Samhälle</category>
         <description>
Jesper Ahlin Marceta, filosof på KTH, har skrivit intressant om individualism på sistone. Han vill [nyansera bilden av individualismen](https://jahlinmarceta.com/2019/10/18/nyansera-den-viktiga-debatten-om-individualism/) (18 okt 2019). Han funderar i ett nytt inlägg på om vi individualister bör ägna oss åt självkritik. Det vill jag besvara med ett obetingat ja. Liberaler ägnar sig på tok för mycket åt distanslös, jag höll på att säga självgod, klagosång över samtidens ondska. För ett nyligt, särdeles patetiskt exempel, se Sofia Nerbrand i Opulens: [Oroande tecken i tiden](https://www.opulens.se/opinion/oroande-tecken-i-tiden/) (15 okt 2019).

Om samhällsutvecklingen går fel, så måste man åtminstone någon gång ställa sig frågan om man själv på något sätt kan ha bidragit till det, om än omedvetet. All mänsklig aktivitet kan leda till oförutsedda negativa konsekvenser. Det vore bra märkligt om liberalismen var undantaget från den regeln.</description>
         <pubDate>Wed, 23 Oct 2019 00:00:00 +0200</pubDate>
         <guid>79ecd55e657fc8f667d0026a9201ccc05670de80</guid>
      </item>
      
      <item>
         <title>Den liberala demokratin och mångkulturen</title>
         <link>https://pekrau.github.io/2019/09/22/den-liberala-demokratin-och-mangkulturen/</link>
         <category>Andreas Johansson Heinö, invandring, Linnea Lindquist, Kultur, Politik, Samhälle</category>
         <description>
Diskussionen om mångkulturen och den liberala demokratin går vidare. Andreas Johansson Heinö skrev i Dagens Nyheter 12 juli 2019: [Mångkultur utan identitetspolitik, så ser det liberala svaret ut](https://www.dn.se/ledare/andreas-johansson-heino-mangkultur-utan-identitetspolitik-sa-ser-det-liberala-svaret-ut/). Han hävdar att den liberala attityden bör vara att individer ska kunna anamma vilka kulturella uttryck som helst så länge det sker inom ramen för demokratiskt beslutade lagar som bygger en opartisk stat vilande på universella värderingar. Det finns så att säga två fack som allt kan (eller ska) sorteras in i: Dels det kulturella, som är helt individuellt, dels det lagmässiga, som är opartiskt, demokratiskt och universellt. Som kontrast beskriver han den "konservativt anstrukna mångkulturalismkritiken" som bygger på "en nationalistisk grundsyn: en nation, en kultur och en värdegrund i varje stat."

Det är intressant att ha detta i åtanke när man läser en beskrivning av ett konkret problem med mångkultur. Linnea Lindquist, rektor vid en skola i Hammarkullen (en förort till Göteborg) publicerade häromdagen [en serie tweets](https://twitter.com/rektor_linnea/status/1175074946437079040):</description>
         <pubDate>Sun, 22 Sep 2019 00:00:00 +0200</pubDate>
         <guid>0c1f7d19962d011be6855fc075b7fafcb1255243</guid>
      </item>
      
      <item>
         <title>Kritik av Lena Andersson: När ska Andersson komma ner på jorden?</title>
         <link>https://pekrau.github.io/2019/09/17/kritik-av-lena-andersson-nar-ska-andersson-komma-ner-pa-jorden/</link>
         <category>Karl Popper, Lena Andersson, libertarianism, Robert Nozick, välfärd, Filosofi (philosophy), Politik, Samhälle</category>
         <description>
*Uppdaterat 2019-10-01: Nummer 3-2019 av Liberal Debatt kom ut för ca en månad sedan och finns numera på nätet [här](https://www.liberaldebatt.se/). Den publicerade versionen av min artikel finns [här](https://www.liberaldebatt.se/2019/09/nar-ska-andersson-komma-ner-pa-jorden/). Texten här nedanför är manuset, i stort sett identisk med den publicerade texten. Se till att också läsa de tre andra artiklar i samma nummer av LD som kritiserar Lena Anderssons bok **Om falsk och äkta liberalism**.*

Lena Anderssons bok “Om falsk och äkta liberalism” har rönt stor uppmärksamhet. Hon utgår från naturrätten och idén om självägandet. Problemet är att Andersson inte är explicit med de fulla konsekvenserna av dessa postulat. Dessutom argumenterar hon för att eventuella konsekvenser är irrelevanta för att bedöma hennes liberalism. En sådan liberalism är inte värd namnet.</description>
         <pubDate>Tue, 17 Sep 2019 00:00:00 +0200</pubDate>
         <guid>dd7472e16026ab0fbcf144894c4e05a4e60edda1</guid>
      </item>
      
      <item>
         <title>Tycker The Economist att jag är konservativ?</title>
         <link>https://pekrau.github.io/2019/07/11/tycker-the-economist-att-jag-ar-konservativ/</link>
         <category>Edmund Burke, Karl Popper, konservatism, liberalism, Upplysningen, öppna samhället, Politik, Samhälle</category>
         <description>
Tidskriften The Economist skriver i sin ledare 4 juli 2019 om ["The global crisis in conservatism"](https://www.economist.com/leaders/2019/07/04/the-global-crisis-in-conservatism). Det är en intressant analys av konservatismens förändring under senare år, där Edmund Burkes konservatism, född ur Upplysningen, nu tycks överflyglas av en reaktionär, populistisk, chauvinistisk nationalism.

Men det är inte artikelns huvudtema jag vill kommentera, utan istället dess korta och kärnfulla beskrivning av skillnaden mellan liberalism och konservatism:</description>
         <pubDate>Thu, 11 Jul 2019 00:00:00 +0200</pubDate>
         <guid>638a81733644b51057de373e75ba5a6112246025</guid>
      </item>
      
      <item>
         <title>Lena Anderssons trams om Karl Popper</title>
         <link>https://pekrau.github.io/2019/05/30/lena-anderssons-trams-om-karl-popper/</link>
         <category>John Locke, Karl Popper, Lena Andersson, liberalism, Ludwig Wittgenstein, Platon, Filosofi (philosophy), Politik</category>
         <description>
Lena Andersson skriver en hel del om den liberale filosofen [Karl Popper](/karl-popper/) i sin senaste bok "Om falsk och äkta liberalism". Tyvärr är ganska mycket av det trams. Jag kommer här att granska en del av de påståenden Andersson gör. Alla indragna citat är från Anderssons bok, om inget annat anges.

Jag har tidigare diskuterat Popper med Lena Andersson (se [blogginlägget 5 dec 2014](/2014/12/05/lena-andersson-vs-karl-popper/), och länkar däri) så jag är inte helt förvånad över hennes inställning. Däremot är jag förbluffad över hennes oförmåga &ndash; ovilja? &ndash; att ge en rimlig beskrivning av hur Popper faktiskt resonerar.</description>
         <pubDate>Thu, 30 May 2019 00:00:00 +0200</pubDate>
         <guid>4588bfd8c310b7eba9c4ce20a710bf4e0c6876f5</guid>
      </item>
      
      <item>
         <title>Vetenskap och faktaresistens: En kritik</title>
         <link>https://pekrau.github.io/2019/02/10/vetenskap-och-faktaresistens-en-kritik-2/</link>
         <category>Bruno Latour, Emma Frans, Ivar Arpi, Max Tegmark, Paolo Macchiarini, postmodernism, Sans magasin, Åsa Wikforss, Filosofi (philosophy), Politik, Samhälle, Vetenskap (science)</category>
         <description>
*Denna text har publicerats i [SANS Magasin nr 2 2018](https://fritanke.se/sans/sans-nr-2-2018/), men är inte tillgänglig på nätet där.*

**Vetenskapen kan inte freda sig från kritik genom dekret, kränkthet eller arrogans.**</description>
         <pubDate>Sun, 10 Feb 2019 00:00:00 +0100</pubDate>
         <guid>8f6ccebc5ca3eba2def500e1e071bcd48e0fbc38</guid>
      </item>
      
      <item>
         <title>De intellektuellas obesvarade kärlek till diktaturen</title>
         <link>https://pekrau.github.io/2018/11/29/de-intellektuellas-obesvarade-karlek-till-diktaturen/</link>
         <category>Elinor Ostrom, Klimat, Platon, Torbjörn Tännsjö, Politik, Samhälle</category>
         <description>
Vi har väl alla någon gång lekt med tanken om vad vi skulle göra om man blev diktator för en dag. Ahh, tänk att kunna förbjuda folk från att fippla med mobiltelefonen när de går på trottoaren! Eller att sätta stopp för världssvälten.

Men så finns det de som går utöver dagdrömmarna, och på allvar propagerar för despoti. Torbjörn Tännsjö, filosof vid Stockholms universitet, skriver [en text i Dagens Nyheter](https://www.dn.se/kultur-noje/sa-kan-klimatkrisen-leda-fram-till-en-global-despoti/):</description>
         <pubDate>Thu, 29 Nov 2018 00:00:00 +0100</pubDate>
         <guid>c671af42ae4fa590becbb57a5e062183c16b617e</guid>
      </item>
      
      <item>
         <title>Vad är viktigast? Migration eller demokrati?</title>
         <link>https://pekrau.github.io/2018/11/25/vad-ar-viktigast-migration-eller-demokrati/</link>
         <category>Liberalerna, liberalism, Sverigedemokraterna, Politik, Samhälle</category>
         <description>
Argument används för att ge stöd för den egna synpunkten i en diskussion med någon som har en annan åsikt. Idén är att man utgår från premisser som även den andre håller med om. Sedan försöker man visa hur den egna synpunkten naturligt följer ur dessa premisser. Det bör då leda till att den andre övertygas, om denne accepterar att härledningen från premisser till slutsatser är korrekt.

Men det finns en annan möjlig utgång av den här processen. Istället för att låta sig övertygas, så håller den andre fast vid sin åsikt. Om härledningen är korrekt, så måste hen då komma till slutsatsen att det är något fel på premisserna. Argumentation kan alltså leda till att den andre slutar vara överens med dig om premisserna.</description>
         <pubDate>Sun, 25 Nov 2018 00:00:00 +0100</pubDate>
         <guid>717462fbeeaba78a5c394027c47b71e2fed37d35</guid>
      </item>
      
   </channel>
</rss>